%-------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%-------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}   % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}    
\usepackage[portuges]{babel}

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage{multicol}      % Used for the two-column layout of the document

% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 

\usepackage{booktabs}      % Horizontal rules in tables
\usepackage{float}         % Required for tables and figures in the 
                           % multi-column environment - they need to be 
                           % placed in specific locations with 
                           % the [H] (e.g. \begin{table}[H])
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{listings} % For listings
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color;
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
 %captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
 %deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{black}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}



\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the 
                      % beginning of the text
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet 
                      % points with less space between them


\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
% Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} 
% Set the abstract itself to small italic text
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} 

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
% Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{Microcontroladores} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\lstset{
  language=[ANSI]C,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny
}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%-------------------------------------------------------------------------------

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{$2^o$ Trabalho 
Prático de Laboratório}} % Article title

\author{
\textsc{Carlos Garrido\thanks{78420, carlos.garrido@ist.utl.pt} e João 
Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]
\normalsize Instituto Superior Técnico
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address
\vspace{-5mm}
}
\date{}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title

\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%-------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}

\noindent Neste trabalho criou-se um código básico de comunicação em série usando
o protocolo RS-232. O código implementa comunicação bidireccional entre o dsPIC e 
um computador, sendo possivel o envio de comandos do computador para o dsPIC para
alternar o estado de qualquer um dos LED na placa. Ainda se utilizou o osciloscópio
para medir a velocidade real de comunicação e verificou-se que esta não diferia
significativamente da programada, verifiando assim que desvio de sincronismo não
excedia a margem de erro admissível

\end{abstract}


%-------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%-------------------------------------------------------------------------------

%\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section*{Trabalho experimental}
\par
Após desenvolvido o código presente no final do trabalho, mediram-se as frequências de envio de informação fazendo uso do osciloscópio. Na Fig. \ref{fig_osc} podemos observar um exemplo de um dos sinais analisados. 
\par
\begin{center}  
    \includegraphics[width=10cm]{SYS.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Exemplo de medição da frequência de um SYS}  
    \label{fig_osc}
\end{center}
\par
Para o cálculo do Baud Rate utilizou-se a Eq. \ref{eq_BD}
\begin{equation}
Baud Rate = \frac{FCY}{16 \times \left(U2BRG +1 \right)}
\label{eq_BD}
\end{equation}
\par
Onde U2BRG é o valor presente nesse registo  (Baud Rate Register) e FCY pode ser calculado da forma apresentada na Eq. \ref{eq_FCY}:
\begin{equation}
FCY = \frac{PLL \times FOSC}{4}
\label{eq_FCY}
\end{equation}
\par
Onde $PLL$ (Phase Locked Loop), corresponde ao factor multiplicativo associado a este componente do dsPIC 
, que neste caso tem o valor de 16, ou seja, multiplica a frequência do cristal utilizado ($FOSC = 7.372 MHz$) por esse
valor. Na tabela a seguir, apresentam-se os valores programados para a UART (valor do registo U2BRG), o 
valor de Baud Rate correspondente, a frequência medida para o envio de um SYM (8 bits/ 10 BAUD), o 
Baud Rate correspondente, o erro máximo e ainda o $n^o$ de bits máximo que podem constituir a palavra de modo a garantir assertivamente a transmissão de todo o pacote. 
O erro máximo do Baud rate medido face ao teórico é dado por (Eq. \ref{eq_erro}):

\begin{equation}
  \% erro =\frac{max( Baud_{teor}-Baud_{exp}+\delta Baud_{exp},Baud_{teor}-Baud_{exp}-\delta Baud_{exp})}
                {Baud_{teor}} \times 100
  \label{eq_erro}
\end{equation}
\par
Como o pacote enviado é constituído por 10 bits, e o dsPic adquire 3 amostras por nível, estima-se como margem de desfasamento máximo admitido de $25\%$ para o último bit (para garantir duas das 3 medições desse bit). Isso corresponde a um desfasamento de Baud Rate máximo admitido de $2.5\%$, claramente inferior ao observado para todos os Baud Rates testados. 
\par
O $n^o$ de bits máximo que podem constituir a palavra, assumindo uma margem de erro admissível  25 \%  para o último bit; são dados por\ref{n_palavra}: 

\begin{equation}
  N_{max} = \frac{25\%}{\%erro}-2
  \label{n_palavra}
\end{equation}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Dados obtidos}
  \begin{tabular}{c||c|c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
U2BRG & $Baud~Rate_{teor}$ (Bd)& $Freq_{exp}$ (kHz)& $Baud~Rate_{exp}$ (Bd) & \% erro & $N_{max}$ \\\hline
15     &  115200   & $11.52 \pm 0.05$&  $115200 \pm 500 $ &  0.43 & 56\\ 
30     &  59458  & $5.91  \pm 0.04$  &  $59100  \pm 400 $ &  1.27 & 18\\
45     &  40070   & $4.00  \pm 0.03$ &  $40000  \pm 300 $ &  0.92 & 25\\
60     &  30216  & $3.01  \pm 0.02$  &  $30100  \pm 200 $ &  1.04 & 22\\
75     &  24253  & $2.42  \pm 0.01$  &  $24200  \pm 100 $ &  0.63 & 38\\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:Dados}
\end{table}
\par
Assim pode-se concluir que as comunicações assincronas têm como vantagem que os dados podem 
ser transmitidos imediatamente quando estão disponiveis e que não é necessária a existência
de um sinal separado de sincronização o que conseguido á custa de uma menor velocidade de 
transmissão pois é necessário enviar os informação  de enquadramente e sincronização 
juntamente com os dados.
\par

%-------------------------------------------------------------------------------

\section*{Código Relativo ao $2^o$ trabalho}


\begin{lstinputlisting}[frame=single,
  caption=Código em C Utilizado]{lab1_3.c}
  \label{UART.C}
\end{lstinputlisting}


\end{document}
